(立場新聞) 富豪勁蝕二十億元內幕

富豪前女友投資債券勁蝕二十億元的傳聞，在金融圈引起熱議， 實情如何只有當事人知。不過，高槓桿債券投資這個遊戲近幾年大熱，撞上百年一遇的債券崩跌，輸十億八億真的一點也並非難事。

典型高槓桿債券投資的操作大概如下：一家內地地產商發行高息美元債券，包銷商向私人銀行客戶大力推薦，一二百萬美元有交易，包銷商會提供 7 成孖展，即是投資一百萬美元，會借給你七十萬美元，利息只是 2%， 條件是這七十萬美元要全數投資入這個債券，然後包銷商又會借出七成，如此類推，「注碼」開始滾雪球。

遊戲約十年八年前推出，當時反應一般，事緣彼時股市爆發式上升，玩股好玩過債。但是股票愈來愈貴之餘，內地房企求「 財」 若渴，債券銀碼愈發愈大，息口亦愈發愈高，開始吸引入了大批投資者入局， 因為回報率的確好肥美。

一位好此道的專業人士的說法，解釋清楚：「借兩轉，一百萬美金本就可以買二百五十三萬美金貨，可以將回報率增加一倍，內地房企債息超過 10%，一輪槓桿操作，就變成超過 20%。投資一百萬（美元），無風無浪一年收 20 萬（美元），無須像股票般擔心價格上落，為甚麼不做呢。」

所謂無風無浪，其實並不準確，因為內地房企的負債率超高，只能說是「重賞之下必有勇夫」， 落注的認為這些債券大部份年期較短，只是三年左右，而且每每能夠透過發更高息的債來償還，只要企業的借貨規模夠大，政治關係又夠好，可以獲得內地監管機構每年批出的外債額度，就是長借長有，不會出事。

恒大集團和佳兆業是他們的至愛，前者負債高達 8,000 億元人民幣，是全國最大債仔，是大得不能倒的代表。而後者數年前無懼內地反腐調查和債務重組，不單活了下來，其老闆還可以大展雄圖，是「關係過硬」 的代表。

傳統智慧被放在一邊。一位私人銀行家說: 「我曾經告誡客戶箇中風險，反而被笑沒有膽色。客人最後通過另一家銀行借錢投資了恒大，早輪還對我大講其賺錢戰績。」

三類投資者最愛此槓桿操作。首先是內地客，他們對槓桿的偏愛無出奇右，所謂不借不發。更何況 2015 年前，一千萬港元的債券投資，還可以透過港府的投資移民計劃，換來香港身份證。

專門幫助家族管理遺產的各式信託或資產公司亦是常客，一眾紈絝子弟最關心的不是阿爺的遺產能夠爆升，而是管理人能否定期向他們派錢。所以買物業收租的吸引力，不及槓桿債券投資所帶來的穩定、肥美又所謂低風險的現金流。一位服務不少信託基金的會計師坦言: 「資產管理人都要用這些來贏取二世祖們的掌聲。」

第三類就是富豪和他們的家眷朋友，正所謂買得大，贏得大，他們只要夠進取，夠貪婪，向投資銀行借幾十億元買債券是一個電話就可以攪定的事。雖然當中不少在 2008 年 accumulator 一役中有損手，但是相比之下，高槓桿債券投資簡單易明得多，自然不會想起十多年前的慘痛記憶。

各大投資銀行對此業務更是螞蟻遇蜜糖，因為不單可以賺客戶的手續費和孖展利息，還有發債企業的賣債承銷佣金，以及由此而來的連串生意。身在歐美的總行大爺「水浸」 眼眉，自然也樂意放水予私人銀行部門，賺取豐厚回報。

內地各大銀行自然亦不甘後人，幾年下來，債券成為他們的重要收入來源。一家上市中資銀行的風險管理人員說:「 好景之時，債券部的六個月已經做足了一年的放款目標，可以放假了。」

一場槓桿狂歡派對開足幾年，投資者、銀行家、發債人玩得忘乎所以。三月中，音樂溢然而止，新冠病毒在歐美擴散，恐慌式避險行為令所類資產價格全線下跌，其中債券亦未能幸免。兩周前還高企於 100 至 105 的內地大地產商債券，應聲下跌。其中恒大於 2021 年到期的債券於前周四、五下跌至 80，而負債率較低的奧園 2021 年到期債券亦插水至 85。

投資者不單要抬錢補回價格之下跌，更惡劣的是，各投行紛紛將孖展率由 70% 減至 50%，即是就算手上的債價沒有跌，投資者也要多補 20%。

要大戶補倉，各銀行家都是能拖則拖，因為斬倉會得罪太多人了。除了被斬的大客，還有相關債券的發行公司，斬倉貨會拖低價格，隨時觸後者的孖展補倉壓力，是真骨牌效應。 只是總行的考慮不同，大量斬倉行為就此發生，肥貓的油膏漏了一地。 「如此高槓桿，輸十億八億一點也不出奇。」上述私人銀行家說。

本周債市雖然已稍為回順，但是骨牌剛倒下來，被壓傷壓死的陸續來，當中被捲入的民企老闆應該不少，事情看來不會就此終結。還是那一句: 「世上沒有免費午餐。」只希望小股民無須替他們埋單找數。

（英文版本已於2020年3月27日在REDD Intelligence刊登）

乜都靠關係既下場

睇完有種心涼嘅感覺
我係咪黑心

呢d靠關係既支式既發達方程式
冇一個係無辜

即係支那狗會仆街？
爭人十幾億？

咁都叫內慕

10幾釐
一年垃圾債劵
有錢佬都咁勇敢margin 埋all in
輸左又咩值得可憐

咪係,我以為咩內幕添

又話債券回報好過股票

大陸佬爆煲咪走佬囉，佢地最興，銀行先大獲，變左爛數。

仲以為係內幕
原來只係講呀媽係女人

借錢黎賭真係好ON9 累全家
有幾多輸幾多咪算

大把kol上年狂吹，lihkg上年都有。
早幾年先話班富豪fat fat. 年賺"無風險" 10厘

諗Sir, Starman, 皮老闆

話明junk bonds，又要無風險
借槓杆又唔睇路，死左無人可憐。

好有雷曼既味道

上星期升番好多啦 d債價

班有錢佬你慌會死咩
40億唔見20億仲有一半

真係搞唔掂咪跳樓囉